\[
\lim_{d \to 0} \left( 4d \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{2id - i^2 d^2} \right)
\]

\(
\lim_{d \to 0} \left( 4d \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{2id - i^2 d^2} \right)
\)


分析:


这个式子看起来像是黎曼和的形式，我们可以尝试把它转化为积分。


步骤:


1.  **化简根式:**

    将根式内的 \(d\) 提出来：

    \(
    \sqrt{2id - i^2 d^2} = \sqrt{d} \sqrt{2i - i^2 d}
    \)
2.  **代入原式:**

    将化简后的根式代入原式：

    \(
    \lim_{d \to 0} \left( 4d \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{d} \sqrt{2i - i^2 d} \right) = \lim_{d \to 0} \left( 4d\sqrt{d} \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}}  \sqrt{2i - i^2 d} \right)
    \)

    \( =  \lim_{d \to 0} \left( 4d \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{2id - (id)^2} \right) \)
3.  **黎曼和转换:**

    设 \(x_i = id\)，则 \(d = \Delta x\)。当 \(d \to 0\) 时，\(\Delta x \to 0\)，且 \(i\) 从 \(1\) 到 \(\frac{1}{d}\) 变化，所以 \(x_i\) 从 \(d\) 到 \(1\) 变化。因此，我们可以将求和转换为积分：

    \(
    \lim_{d \to 0} \left( 4 \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{2(id) - (id)^2} \cdot d \right) = 4 \int_{0}^{1} \sqrt{2x - x^2} \, dx
    \)
4.  **求解积分:**

    为了求解积分 \( \int_{0}^{1} \sqrt{2x - x^2} \, dx \)，我们可以配方：

    \(
    2x - x^2 = 1 - (x - 1)^2
    \)

    所以积分变为：

    \(
    \int_{0}^{1} \sqrt{1 - (x - 1)^2} \, dx
    \)

    设 \(u = x - 1\)，则 \(du = dx\)。当 \(x = 0\) 时，\(u = -1\)；当 \(x = 1\) 时，\(u = 0\)。因此，积分变为：

    \(
    \int_{-1}^{0} \sqrt{1 - u^2} \, du
    \)

    这个积分表示单位圆在 \(-1 \le u \le 0\) 范围内的面积，也就是四分之一圆的面积：

    \(
    \int_{-1}^{0} \sqrt{1 - u^2} \, du = \frac{\pi}{4}
    \)

    因此，原积分等于：

    \(
    4 \int_{0}^{1} \sqrt{2x - x^2} \, dx = 4 \cdot \frac{\pi}{4} = \pi
    \)

结论:


所以，原极限为：


\(
\lim_{d \to 0} \left( 4d \sum_{i=1}^{\frac{1}{d}} \sqrt{2id - i^2 d^2} \right) = \pi
\)


最终答案:


$\pi$